# Существующие аналоги и их разбор
##  Списки дел
Списки дел позволяют весьма продуктивно организовать свою деятельность, расставить приоритеты, превратить хаос в порядок. Они позволяют управлять различного рода задачами: от обычного принятия лекарства до организация целого мероприятия, зависящее от множества факторов.
Проанализировав по отдельности все предложенные сервисы из раздела "списки задач" было довольно трудно выделить их минусы и плюсы. Все приложения отлично справляются со своей задачей, вдобавок к тому у всех присутствует приятный интерфейс для непосредственного взаимодействия с задачами, однако порой этого не достаточна. Хочется видеть подобие календарей, где все будет доступно и понятно изображено: когда и какие у нас дела. Сильные стороны формируются при сравнении их друг с другом, а слабые - при отсутствии этих сильных сторон из других сервисов.
### Wunderlist
Данный сервис был изучен на операционной системе Windows 10 Mobile. Явных недостатков в нем не обнаружено, за исключением дополнительного функционала, который присутствует у аналогов, но отсутствует здесь. Плюсом можно считать меню списков, в котором динамически, по необходимости, появляются такие списки как "сегодня", "неделя" и т.д. Мелочь, а приятно.
### Todoist
Этот сервис мне понравился больше всего. Минималистический и интуитивно понятный интерфейс справился со своей задачей на 100%. Из плюсов можно выделить наличие статистики, которая здесь называется продуктивностью, вещь мотивирующая. Основным же плюсом я считаю функцию быстрого добавления задачи. Очень удобно ввести одну строку с полным описанием задачи, а сервис ее распарсит и добавит задачу в нужный день и нужное время. Из минусов, хотя это можно рассматривать скорее как неоднозначное решение, можно отметить то, что выполнение дочерних задач не удаляет их (в том числе и родительскую), а вот выполнение родительской удаляет сразу все, хоть это особенность работает только с родительской задачей самого верхнего уровня. 
### Any.do
Всё тот же минималистический и всё также интуитивно понятный интерфейс делает свое дело. Здесь нет нечего лишнего. Задачи можно удобно перетаскивать между списками и производить с ними различного рода манипуляции. Отличительной особенностью данного сервиса являются задачи, которые мы помечаем как выполненные. Такие задачи пропадают из наших списков не сразу, а всё еще висят там, и при необходимости их можно окончательно удалить. Минусово как таковых обнаружить не удалось.
### TickTick
Данный сервис хорошо справляется с поставленной ему задачей. Интерфейс позволяет легко добавить задачу и уже потом при необходимости ее изменить. Приятной особенностью является описание задачи, которое одним кликом можно превратить в список подзадач. Из плюсов можно выделить тот факт, что как и в предыдущем сервисе, выполненные задачи сразу не пропадают, а помещаются в отдельный список. Полезной особенностью являются то, что выполнение всех подзадач автоматически выполнят родительскую задачу, без необходимости той помечать как выполненную.

Был рассмотрен не весь функционал данных сервисы. Для более полного ознакомление на этих сервисах необходимо покупать премиум, чего мне делать не особо хотелось.

## Календари
Календари представляют собой более усложненные списки дел, позволяющие распределять свои задачи и планировать более сложные события на достаточно большой период. Необходимость отдельно описывать такие сервисы как Google calendar и Яндекс календарь сразу отпадает, ведь они очень схожи между собой и имеют лишь не значительные различии. Создавать события можно без всяких трудностей, просто кликнув на нужную нам дату. А далее мы можем манипулировать этим событием как нам душа пожелает: перетаскивать между днями и в самом дне (менять время), а так же изменять его длительность. Есть возможность делиться событиями с друзьями и позволять им редактировать его. Отличаем, а так же плюсом Яндекс календаря является то, что он удобно отображает на шкале времени занятность участников, что позволяет более комфортно планировать события. Для таких сервисов очень важен интерфейс и наглядность происходящего, а с этим у Google calendar и Яндекс календаря проблем нету.

## Трекеры задач
Трекеры задач представляют собой куда сложнее, но при этом более мощнее сервисы чем те, которые были рассмотрены ранее. Эта сложность отображается в их интерфейсе, с которым уже не так и просто разобраться. Весь потенциал данных сервисов раскрывается при разработке достаточно большого проекта, над которым работает также достаточна большая команда. Все предложные сервисы организованы примерно одинаково, плюс хорошо выполнят поставленную перед ними задачу: позволяют хорошо организовать проекты благородя распределению обязанностей и отслеживания прогресса выполнения какой-либо частей данного проекта. Однако у таких проектах есть какие-никакие но недостатки. У примеру в Redmine нельзя управлять правами доступа к отдельным задачам, у Bugzilla - интерфейс с порой запутанными настройками, что усложняет администрирование, а у Track большинство "плюшек" доступно только в качестве плагинов. Кстати о плагинах, они доступны для большинства трекеров задача и позволят минимизировать кол-во минусов. Минусами так же можно считать сложность установки выше перечисленных сервисов, к примеру у Яндекс Трекера эта проблема отсутствует но сервис то оказывается платный. 

# Сценарий использования Трекера Дел
Проанализировав требования к проекту, а так же рассмотрев существующие аналоги было сформировано общее понимание Трекера Дел. Основная идея данного сервиса, как видно из названия, заключена в формировании различного рода задач, для удобной организации своих дел как на короткие, так и на длительные сроки. Дабы достаточно хорошо развернуть весь замысел Трекера Дел перейдем к 2-ум примерам:

1. Мы очень любим читать книги и узнаем что в нашем городе организовывается ярмарка, на которой выставляются редкие экземпляры. Создаем задачу на посещение этой ярмарки с напоминанием перед самой ярмаркой и за день до нее. Придя туда, мы узнаем: нужной нам книги нет, но оказывается, что подобные ярмарки организовываются каждые две недели. Тут снова на помощь приходит Трекер Дел, в котором мы задаем сценарий для сервиса, чтобы он автоматически формировал нам задачи каждые две недели с высоким приоритетом на посещение ярмарки в нужные нам дни и в определенное время. В один из таких дней мы всё-таки находим нужную нам книгу, но оказывается, что ее купил другой человек. Мы сошлись на том, что он даст нам ее почитать как только сам прочтет ее, но с условием что мы вернем ее через две недели. Мы создаем задачу на прочтение книги, с дедлайном через две недели и просим человека, у которого нужная нам книга, создать так же задачу на прочтении той самой книги. Создаем зависимость между этими двумя задачами таким образом, что бы наша стала активной только тогда, когда задача владельца книги будет считаться выполненной, а дедлайн будет отсчитываться с момента активации нашей задачи. К ней мы сразу же добавляем подзадачи на прочтение отдельных глав, дабы владелец видел прогресс нашего чтения. Родительская задача автоматически выполнится, как только мы выполним все дочерние задачи. При добавлении любых других задач на эти недели, выдается предупреждения, что мы "чутка" заняты, так как приоритет на задачу "прочесть книгу" стоит высокий, но это не помешает нам что-либо спланировать. Данный пример хорошо раскрывает потенциал Трекера Дел для ежедневных задач, но это далеко не всё

2. Мы с друзьями решили написать свою игру, полностью с нуля. Для этого заводим основную задачу под названием *"Игра"* и добавляем в нее участников. Далее в основную задачу добавляем подзадачи: *"Игровой движок"*, *"Сюжет"* и *"Звуки/Музыка"*. В подзадачу *"сюжет"* мы добавим участников, которые будут его разрабатывать. *"Сюжет"* мы расширяем еще подзадачами: *"Персонажи"*, *"История"* и *"Повествование"*. Для тех, кто находится в *"Звуки/музыка"*, а именно те, кто пишут темы для главных героев, необходимо знать о главных героях и всех изменения касающихся их разработки. Для этого мы открываем им доступ к "Персонажи" -> "Главные герои"  (они могут только наблюдать за статусам этой задачи и отслеживать все изменения). В один из моментов мы обнаруживаем, что главный герой получается не совсем тем, которым был задуман изначально, поэтому проведя обсуждение данной нестыковки в комментариях к задаче мы ее немного изменяем. Всем кто был так или иначе связан с данной задачей получают уведомление о корректировке. Связываем задачу *"Главные герои"* и *"Темы для Главных Героев"* как зависимые и первая не может быть завершена без второй, а вторая может. При выполнении всех задач (*"Персонажи"*, *"История"* и *"Повествование"*) задача "Сюжет" будет считаться выполненной.

Выше перечисленные примеры раскрывает так же не весь потенциал Трекера Дел. Если мы не уложились в сроки, Трекер Дел поинтересуется, а может мы всё-таки уложились, но забыли это отметить. Каждую задачу можно в процессе ее выполнения или не выполнения редактировать и дополнять различными способами (изменить дату дедлайна, приоритет, пользователя, для которого она была создана и т.д.). Так же будут присутствовать так называемые пассивные задачи, у которых не будет крайних сроков и приоритетов, так сказать выполнить когда-нибудь (ну или не выполнить). Также будет вестись учет всех задач и на его основе формироваться статистика каждого пользователя, идея данного функционала - мотивация. Присутствует возможность создавать быстрые задачи, просто введя одну строку. К примеру пользователь введет следующую строку: "!!!Завтра в 12:01 сдать эту лабу". Сервис ее распарсит и создаст задачу с высоким приоритетом на следующий день (относительно текущего дня) с дедлайном в 12:01 и описанием "сдать эту лабу".
Таким является мое видение Трекера Дел. Возможно его функционал будет модифицироваться и дополнятся свежими идеями, которые будут неожиданно приходить во время разработки данного сервиса.

# Логическая архитектура
* Основной абстракцией в данной программе будет **задача**, хранящая в себе владельца задачи (**пользователь**, о нем дальше), **сроки**, **статус**, группу, описание, комментарии и доступ. 
* **Сроки** хранят в себе дату начала, дату окончания, время начала и время окончания по мере их необходимости.  
* **Статус** будет хранить текущее состояние (в процессе, не начал, блокирует и т.д.) и зависящую **задачу** или **задачи**, если будет необходимость, а так же родительскую **задачу** если такова будет. Так же здесь будут храниться настройки на авто завершение задачи, при выполнении всех дочерних.
* **Задача** так же будет хранить в себе списки таких же типов, только под именем *дочерние*. 
* **Группа/категория** будет хранить в себе название и список связанных с ней задач. На объект данного типа будут ссылаться задачи. 
* **Групповые задачи** являются более сложными по своей структуре. Они будут хранить в себе список сегментов (о нем дальше), список всех участников(**пользователей**), описание, **сроки**, прогресс (показывает в процентах на сколько выполнен проект в зависимости от выполненных подзадач). 
* **Сегмент** инкапсулирует обычную **задачу**, а так же имеет список дочерних **сегментов**, список участников, **сроки**, **статус**, прогресс. При достижении прогресса в 100% задача будет считаться выполненной. 
* **Менеджер задач** будет хранить у себя дату начала, дату окончания, шаг, время, статус.
* Немного отдельной абстракцией является **календарь** , который по сути будет инкапсулировать словарь, где по ключу (названию) получаем **задачу** (для задач нужно будет придумывать разные имена). Будет актуален в расширенной версии, а ещё более актуальным в веб, для удобного проецирование на визуальный календарь.
* Сущность **пользователь** будет хранить у себя **задачи**, к которым он будет иметь доступ, **сообщения/уведомления** о каких-либо изменениях в задачах с которыми он связан, а **статистику** и **личные данные**.
* **Статистика** будет отслеживать выполнение/не выполнение задач, продуктивность, занятость и т.д.
* **Личные данные** будут содержать информацию о пользователе, а так же электронный адрес, необходимый для реализации уведомление по e-mail-y.
* **Менеджер уведомлений** инкапсулирует **сроки** и ссылается на **задачу**, а уже на ее основе будет формировать уведомления.
* **Сообщение/уведомление** хранятся у пользователя в виде списка и являются отдельным типом (в контексте одного сообщения, т.е. не перечисляемым типом). Данный тип будет хранить у себя дату, пользователя или пользователей с которыми связанно сообщение и само сообщение. Будет зарезервировано специальное имя для отправителя (None), позволяющее различать обычные уведомления от ,к примеру, сообщение о том, что какой-то пользователь изменил задачу.  

Предполагается реализация механизма расширение обычной задачи до групповой при необходимости. Календарные события будут реализованы на уровне задач. 


# Этапы разработки
## Прототип
Прототип будет работать с одиночными задачами, но в многопользовательской системе. Предусмотрено хранение информацию о пользователе. К слову об информации: для ее хранения будет использован формат json. Почему json? Просто и удобно. Пользовательский интерфейс будет минимальный, всего-лишь небольшие инструкции: с прототипом будем работать из-под терминала. Предполагается что пользователь будет запускать приложение и уже там ему будут предлагаться различного рода действия. Некоторые функции можно будет использовать без необходимости постоянно находиться в приложении, а просто передав туда параметры мы получим результат. Планы на прототип: создание задачи, создание дочерней задачи, создание связи между задачами (блокирует, возможно параллельные связи), оставлять комментарии к задаче, давать доступ другому пользователю к задаче, приоритеты и сроки так же будут, создавать сценарий для генерирования задач, заходить из-под разных пользователей. Напоминания будут показываться пользователю при входе в само приложение, при необходимости, создание досок, где будут группироваться задачи по категориям (спорт, учеба, ИСП и т.д.)
## Расширенная версия
Основным нововведением расширенной версии будет групповая задача, где уже можно будет распределять обязанности и формировать древовидные структуры задач. К слову о структуре, в оптимистичные планы будет входить возможность отображения древовидных структур в консоли. Ах да, интерфейс будет расширен в плане функционала, но при это  терминал не куда не уйдет. В данной версии планируется более решительно использоваться функционал календарей, и активно работать с промежутками времени. Планы на расширенную версию: все возможности прототипа, возможность создавать групповые задачи и различного рода манипулирования ими (добавлять участников, предоставлять доступ к отдельным частям, менять участников, отслеживать прогресс, вносить изменения/уточнения), создавать задачи на различные промежутки времени, заменить json на какую-нибудь базу данных (опыта в базах пока что нету, но идет их активное изучение), более детальная статистика (зависит от ее реализации в прототипе), просмотр занятости на конкретный день, с учетом всех обстоятельств. К примеру если у нас есть задача с 11-го по 13-ое а мы запрашиваем информацию о 12-ом чисел, то это задач повлияет на результат запроса. Уведомления будут всплывающими, однако что бы они были полезны, нужно находится в приложении, в связи с этим возможно будет продуман фоновый режим.
## Веб-версия
Тут уже на смену терминала приходит добротный интерфейс в браузере. Основными нововведениями будут скорее элементы интерфейса, нежели самой логики сервиса. Здесь планируется ввести отображение деревьев, и манипуляция с ними непосредственно через прямое взаимодействие с интерфейсом (перетаскивать задачи из одно поддерева в другую, между различными досками, в  календаре), при этом изменяя все зависимости с точки зрения здравого смысла. Так же уклон будет сделан на пользователя, где будет уже подробная статистика о нем. С точки зрения функционала здесь будет доработана логика из расширенной версии: возможность подтверждения задачи и готовности к ее выполнению, выбор между закрывать или не закрывать родительскую задачу при ее выполнении. 


# Сроки
До 15-го марта планируется завершить проектируемую часть и перейти к разработке прототипа. Разработка прототипа будет вестись где-то до начало апреля. До 10-го апреля предполагается провести тестирование сервиса и перейти к расширенной версии. На ее разработку отведется две недели, в течении это срока планируется сдать прототип. Так же на тестирование расширенной версии отведется неделя, возможно это большой срок, поэтому при его завершении переходим непосредственно к веб-версии и по возможности пробуем сдать расширенную. У нас начало мая, а это значит что в запасе месяц до сессии + месяц до самого экзамена. Планируется уложиться в три недели и на оставшиеся время провести тестирования. Сдача финальной веб-версии планируется на конец мая - начало июня.


#Статус разработки#
На текущий момент времени проект находится на стадии проектирования основных сущностей
